---
title: "Сопряжённые множества. Сопряжённые конусы. Многогранники. Сопряжённые функции и преобразование Лежандра."
author: Даниил Меркулов
institute: Методы Оптимизации. МФТИ
format: 
    beamer:
        pdf-engine: xelatex
        aspectratio: 169
        fontsize: 9pt
        section-titles: true
        incremental: true
        include-in-header: ../files/xeheader.tex  # Custom LaTeX commands and preamble
header-includes:
  - \newcommand{\bgimage}{../files/back4.jpeg}
---

# Сопряженные множества

## Сопряженное множество

:::: {.columns}
::: {.column width="50%"}
Пусть $S \subseteq \mathbb{R}^n$ — произвольное непустое множество. Тогда его сопряжённое множество определяется как:

$$
S^* = \{y \in \mathbb{R}^n \mid \langle y, x\rangle \ge -1 \;\; \forall x \in S\}
$$

Множество $S^{**}$ называется двойным сопряжённым множеством к $S$, если:

$$
S^{**} = \{y \in \mathbb{R}^n \mid \langle y, x\rangle \ge -1 \;\; \forall x \in S^*\}
$$

* Множества $S_1$ и $S_2$ называются **взаимно сопряжёнными**, если $S_1^* = S_2,\; S_2^* = S_1$.
* Множество $S$ называется **самосопряжённым**, если $S^{*} = S$.
:::

::: {.column width="50%"}
![Выпуклые множества можно описывать двойственным образом — через элементы множества и через множество опорных гиперплоскостей](conjugate_set.pdf){#fig-conjugate_set}
:::
::::

## Свойства сопряжённых множеств

* Сопряжённое множество всегда замкнуто, выпукло и содержит нуль.
* Для произвольного множества $S \subseteq \mathbb{R}^n$:  

    $$
     S^{**} = \overline{ \mathbf{conv} (S \cup \{0\}) }
    $$

* Если $S_1 \subseteq S_2$, то $S_2^* \subseteq S_1^*$.
* $\left( \bigcup\limits_{i=1}^m S_i \right)^* = \bigcap\limits_{i=1}^m S_i^*$.
* Если $S$ замкнуто, выпукло и содержит $0$, то $S^{**} = S$.
* $S^* = \left(\overline{S}\right)^*$.


## Пример 1

::: {.callout-example}
Доказать, что $S^* = \left(\overline{S}\right)^*$.
:::

. . .

* $S \subset \overline{S} \;\;\Rightarrow\;\; \left(\overline{S}\right)^* \subset S^*$.
* Пусть $p \in S^*$ и $x_0 \in \overline{S}, \; x_0 = \underset{k \to \infty}{\operatorname{lim}} x_k$.  Тогда в силу непрерывности функции $f(x) = p^T x$ имеем: $p^T x_k \ge -1 \;\;\Rightarrow\;\; p^T x_0 \ge -1$. Следовательно, $p \in \left(\overline{S}\right)^*$, и значит $S^* \subset \left(\overline{S}\right)^*$.


## Пример 2

::: {.callout-example}
Доказать, что $\left( \mathbf{conv}(S) \right)^* = S^*$.
:::

. . .

* $S \subset \mathbf{conv}(S) \;\;\Rightarrow\;\; \left( \mathbf{conv}(S) \right)^* \subset S^*$.
* Пусть $p \in S^*$ и $x_0 \in \mathbf{conv}(S)$, то есть  
  $$ x_0 = \sum\limits_{i=1}^k \theta_i x_i,\;\; x_i \in S,\;\; \sum\limits_{i=1}^k \theta_i = 1,\;\; \theta_i \ge 0$$.
* Тогда
  $$
  p^T x_0 = \sum\limits_{i=1}^k \theta_i \, p^T x_i \;\ge\; \sum\limits_{i=1}^k \theta_i \cdot (-1) = 1 \cdot (-1) = -1.
  $$
* Значит, $p \in \left( \mathbf{conv}(S) \right)^*$, и, следовательно, $S^* \subset \left( \mathbf{conv}(S) \right)^*$.


## Пример 3

::: {.callout-example}
Докажите, что если $B(0,r)$ — это шар радиуса $r$ в некоторой норме с центром в нуле, то $\left( B(0,r) \right)^* = B(0,1/r)$.
:::

. . .

:::: {.columns}
::: {.column width="50%"}

* Пусть $B(0,r) = X,\; B(0,1/r) = Y$. Возьмём вектор $p \in X^*$, тогда для любого $x \in X$: $p^Tx \ge -1$.
* Среди всех точек шара $X$ возьмём такую $x \in X$, для которой скалярное произведение с $p$ минимально: $p^Tx$. Это точка $x = -\dfrac{p}{\|p\|} r$.

    $$
    p^T x = p^T \left(-\dfrac{p}{\|p\|} r \right) = -\|p\| r \ge -1
    $$

    $$
    \|p\| \le \dfrac{1}{r} \in Y
    $$

    Следовательно, $X^* \subset Y$.

:::

::: {.column width="50%"}
* Теперь пусть $p \in Y$. Нужно показать, что $p \in X^*$, то есть $\langle p, x\rangle \ge -1$. Достаточно применить неравенство Коши–Буняковского:

    $$
    \|\langle p, x\rangle\| \le \|p\| \|x\| \le \dfrac{1}{r} \cdot r = 1
    $$

    Последнее верно, так как $p \in B(0,1/r)$ и $x \in B(0,r)$.
  
    Следовательно, $Y \subset X^*$.
:::
::::


## Двойственный конус

Сопряжённым (двойственным) к конусу $K$ называется множество $K^*$ такое, что: 

$$
K^* = \left\{ y \mid \langle x, y\rangle \ge 0 \quad \forall x \in K \right\}
$$

Чтобы показать, что это определение напрямую вытекает из предыдущих определений, напомним, что такое сопряжённое множество и что такое конус при $\forall \lambda > 0$.

$$
\{y \in \mathbb{R}^n \mid \langle y, x\rangle \ge -1 \;\; \forall x \in S\}
   \;\;\to\;\;
\{\lambda y \in \mathbb{R}^n \mid \langle y, x\rangle \ge -\dfrac{1}{\lambda} \;\; \forall x \in S\}
$$

![](dual_cones.pdf){#fig-conjugate_cone width=73%}


## Свойства двойственных конусов

* Пусть $K$ — замкнутый выпуклый конус. Тогда $K^{**} = K$.
* Для произвольного множества $S \subseteq \mathbb{R}^n$ и конуса $K \subseteq \mathbb{R}^n$:  

    $$
    \left( S + K \right)^* = S^* \cap K^*
    $$

* Пусть $K_1, \ldots, K_m$ — конусы в $\mathbb{R}^n$, тогда:  

    $$
    \left( \sum\limits_{i=1}^m K_i \right)^* = \bigcap\limits_{i=1}^m K_i^*
    $$

* Пусть $K_1, \ldots, K_m$ — конусы в $\mathbb{R}^n$. Если их пересечение имеет внутреннюю точку, то:  

    $$
    \left( \bigcap\limits_{i=1}^m K_i \right)^* = \sum\limits_{i=1}^m K_i^*
    $$


## Пример

::: {.callout-example}
Найдите сопряжённый конус для монотонного неотрицательного конуса:  
$$
K = \left\{ x \in \mathbb{R}^n \mid x_1 \ge x_2 \ge \ldots \ge x_n \ge 0 \right\}
$$
:::

. . .

Заметим, что:  

$$
\sum\limits_{i=1}^n x_i y_i = y_1 (x_1 - x_2) + (y_1 + y_2)(x_2 - x_3) + \ldots + (y_1 + y_2 + \ldots + y_{n-1})(x_{n-1} - x_n) + (y_1 + \ldots + y_n) x_n
$$

Так как во всей представленной сумме второй множитель в каждом слагаемом неотрицателен, то:  

$$
y_1 \ge 0,\;\; y_1 + y_2 \ge 0,\;\;\ldots,\;\; y_1 + \ldots + y_n \ge 0
$$

Следовательно, $K^* = \left\{ y \mid \sum\limits_{i=1}^k y_i \ge 0,\;\; k = \overline{1,n} \right\}.
$


## Многогранники

:::: {.columns}
::: {.column width="60%"}
Множество решений системы линейных неравенств и равенств является многогранником:  
$$
Ax \preceq b, \;\;\; Cx = d
$$
Здесь $A \in \mathbb{R}^{m\times n},\; C \in \mathbb{R}^{p \times n}$, а знак неравенства понимается покомпонентно.

::: {.callout-theorem}
Пусть $x_1, \ldots, x_m \in \mathbb{R}^n$. Тогда сопряжённым к многогранному множеству  

$$
S = \mathbf{conv}(x_1, \ldots, x_k) + \mathbf{cone}(x_{k+1}, \ldots, x_m) 
$$

является многогранник:  

$$
S^* = \left\{ p \in \mathbb{R}^n \;\middle|\; \langle p, x_i\rangle \ge -1,\; i = \overline{1,k};\;\; \langle p, x_i\rangle \ge 0,\; i = \overline{k+1,m} \right\}
$$
:::


:::

::: {.column width="40%"}
![Polyhedra](polyhedra.pdf){#fig-polyhedra}
:::
::::


## Доказательство

* Пусть $S = X,\; S^* = Y$. Возьмём некоторое $p \in X^*$, тогда $\langle p, x_i\rangle \ge -1,\; i = \overline{1,k}$. В то же время, для любого $\theta > 0,\; i = \overline{k+1,m}$: 
  
    $$
    \langle p, x_i\rangle \ge -1 \to \langle p, \theta x_i\rangle \ge -1
    $$

    $$
    \langle p, x_i\rangle \ge -\frac{1}{\theta} \to \langle p, x_i\rangle \geq 0. 
    $$

    Следовательно, $p \in Y \to X^* \subset Y$.

* Предположим, наоборот, что $p \in Y$. Для любой точки $x \in X$: $x = \sum\limits_{i=1}^m\theta_i x_i , \ \ \sum\limits_{i=1}^k\theta_i = 1,\;\; \theta_i \ge 0$  
    Тогда:  

    $$
    \langle p, x\rangle = \sum\limits_{i=1}^m\theta_i \langle p, x_i\rangle = \sum\limits_{i=1}^k\theta_i \langle p, x_i\rangle + \sum\limits_{i=k+1}^m\theta_i \langle p, x_i\rangle \ge \sum\limits_{i=1}^k\theta_i (-1) + \sum\limits_{i=1}^k\theta_i \cdot 0 = -1.
    $$

    Следовательно, $p \in X^* \to Y \subset X^*$.


## Пример

# Сопряжённые функции

## Сопряжённые функции

:::: {.columns}
::: {.column width="60%"}
![](conj_function.pdf)
:::
::: {.column width="40%"}
Напомним, что для отображения $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$ функция, определяемая как  
$$
f^*(y) = \max_x \left[ y^T x - f(x) \right]
$$ 
называется его сопряжённой. Выражение выше называется преобразованием Лежандра.
:::
::::

## Геометрическая интуиция

:::: {.columns}
::: {.column width="60%"}
![](conj_question.pdf)
:::

. . .

::: {.column width="41%"}
![](conj_answer.pdf)
:::
::::

## Наклон $f$ и $f^*$

![Геометрический смысл $f^*$](conj_slope.pdf)

## Наклон $f$ и $f^*$

Предположим, что $f$ — замкнутая и выпуклая функция. Тогда $f$ сильно выпукла с параметром $\mu$ $\Leftrightarrow$ $\nabla f^*$ является липшицевой с параметром $1/\mu$.

. . .

**Доказательство “$\Rightarrow$”**: напомним, если $g$ сильно выпукла с минимайзером $x$, то  
$$
g(y) \geq g(x) + \frac{\mu}{2} \|y - x\|^2, \quad \text{для всех } y
$$

. . .

Введём обозначения $x_u = \nabla f^*(u)$ и $x_v = \nabla f^*(v)$, тогда  
$$
\begin{aligned}
f(x_v) - u^T x_v &\geq f(x_u) - u^T x_u + \frac{\mu}{2} \|x_u - x_v\|^2 \\
f(x_u) - v^T x_u &\geq f(x_v) - v^T x_v + \frac{\mu}{2} \|x_u - x_v\|^2
\end{aligned}
$$

. . .

Сложив эти неравенства, применяя неравенство Коши–Шварца и преобразуя, получаем:  
$$
\|x_u - x_v\|^2 \leq \frac{1}{\mu} \|u - v\|^2
$$


## Наклон $f$ и $f^*$

**Доказательство “$\Leftarrow$”**: для простоты обозначим $g = f^*$ и $L = \tfrac{1}{\mu}$. Так как $\nabla g$ является липшицевой с константой $L$, то и $g_x(z) = g(z) - \nabla g(x)^T z$ также липшицева, следовательно  
$$
g_x(z) \leq g_x(y) + \nabla g_x(y)^T (z - y) + \frac{L}{2} \|z - y\|^2_2
$$

. . .

Минимизируя обе части по $z$ и преобразуя, получаем  
$$
\frac{1}{2L} \|\nabla g(x) - \nabla g(y)\|^2 \leq g(y) - g(x) + \nabla g(x)^T (x - y)
$$

. . .

Меняя местами $x$, $y$ и складывая, получаем  
$$
\frac{1}{L}\|\nabla g(x) - \nabla g(y)\|^2 \leq (\nabla g(x) - \nabla g(y))^T (x - y)
$$

. . .

Положим $u = \nabla f(x)$, $v = \nabla g(y)$; тогда $x \in \partial g^*(u)$, $y \in \partial g^*(v)$, и выше получаем  
$$
(x - y)^T (u - v) \geq \frac{\|u - v\|^2}{L},
$$  
что и доказывает утверждение.


## Свойства сопряжённых функций

Напомним, что для отображения $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$ функция, определяемая как  
$$
f^*(y) = \max_x \left[ y^T x - f(x) \right]
$$ 
называется его сопряжённой.

* Сопряжённые функции часто возникают в двойственных задачах, так как  
    $$
    -f^*(y) = \min_x \left[ f(x) - y^T x \right]
    $$
* Если $f$ замкнута и выпукла, то $f^{**} = f$. Кроме того,  
    $$
    x \in \partial f^*(y) \Leftrightarrow y \in \partial f(x) \Leftrightarrow x \in \arg \min_z \left[ f(z) - y^T z \right]
    $$
* Если $f$ строго выпукла, то  
    $$
    \nabla f^*(y) = \arg \min_z \left[ f(z) - y^T z \right]
    $$


## Свойства сопряжённой функции (доказательства)

Покажем, что $x \in \partial f^*(y) \Leftrightarrow y \in \partial f(x)$, предполагая, что $f$ выпукла и замкнута.

* **Доказательство $\Leftarrow$**: Пусть $y \in \partial f(x)$. Тогда $x \in M_y$ — множество точек максимума $y^T z - f(z)$ по $z$. Но 
    $$
    f^*(y) = \max_z \{y^T z - f(z)\}\quad\text{ and }\quad\partial f^*(y) = \text{cl}(\text{conv}(\bigcup_{z \in M_y} \{z\})).
    $$
    Следовательно, $x \in \partial f^*(y)$.

* **Доказательство $\Rightarrow$**: Из показанного выше, если $x \in \partial f^*(y)$, то $y \in \partial f^*(x)$, но $f^{**} = f$.

. . .

Очевидно, $y \in \partial f(x) \Leftrightarrow x \in \arg \min_z \{f(z) - y^T z\}$

Наконец, если $f$ строго выпукла, то мы знаем, что $f(z) - y^T z$ имеет единственный минимизатор по $z$, и им должна быть $\nabla f^*(y)$.
